%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=1cm, right=1cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Bilan 1}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\usepackage{mdframed}

\makeatletter
\newcommand{\@points}[2]{
  \ifnumequal{#1}{1}{
    \begin{scope}[shift={#2}]
      \foreach \coord in {(0, 0)}{
        \fill \coord circle (.1);
      }
    \end{scope}
  }{}
  \ifnumequal{#1}{2}{
    \begin{scope}[shift={#2}]
      \foreach \coord in {(-.2, -.2), ( .2,  .2)}{
        \fill \coord circle (.1);
      }
    \end{scope}
  }{}
  \ifnumequal{#1}{3}{
    \begin{scope}[shift={#2}]
      \foreach \coord in {(-.3, -.3), (0, 0), (.3, .3)}{
        \fill \coord circle (.1);
      }
    \end{scope}
  }{}
  \ifnumequal{#1}{4}{
    \begin{scope}[shift={#2}]
      \foreach \coord in {(-.2, -.2), (-.2, .2), (.2, -.2), (.2, .2)}{
        \fill \coord circle (.1);
      }
    \end{scope}
  }{}
  \ifnumequal{#1}{5}{
    \begin{scope}[shift={#2}]
      \foreach \coord in {(0, 0), (-.25, -.25), (-.25, .25), (.25, -.25), (.25, .25)}{
        \fill \coord circle (.1);
      }
    \end{scope}
  }{}
  \ifnumequal{#1}{6}{
    \begin{scope}[shift={#2}]
      \foreach \coord in {(-.2, -.25), (-.2, 0), (-.2, .25), (.2, -.25), (.2, 0), (.2, .25)}{
        \fill \coord circle (.1);
      }
    \end{scope}
  }{}
}
\newcommand{\domino}[2]{%
  \begin{tikzpicture}[scale=.5, thick]
    \draw[rounded corners=3] (0, 0) rectangle (1, 2);
    \draw[gray] (0.1, 1) -- (.9, 1);
    \@points{#1}{(.5, .5)}
    \@points{#2}{(.5, 1.5)}
  \end{tikzpicture}%
}
\newcommand{\hdomino}[2]{%
  \begin{tikzpicture}[scale=.5, thick]
    \draw[rounded corners=3] (0, 0) rectangle (2, 1);
    \draw[gray] (1, 0.1) -- (1, .9);
    \@points{#1}{(.5, .5)}
    \@points{#2}{(1.5, .5)}
  \end{tikzpicture}%
}
\makeatother

\begin{document}

\begin{exercice}
  Voici, pour rappel, les 28 dominos d'un jeu.

  \begin{center}
    \begin{minipage}{9cm}
      \foreach \i in {0, ..., 6}{%
        \foreach \j in {\i, ..., 6}{%
          \domino{\i}{\j}
        }%
      }%
    \end{minipage}
  \end{center}
  On pioche un domino au hasard parmi ceux-là dans un sac (de manière équiprobable), et on s'intéresse \emph{au plus grand des deux numéros}.

  Par exemple, le plus grand des deux numéros de
  \hdomino{0}{0}
  est 0 ; le plus grand des deux numéros de 
  \hdomino{3}{5}
  est 5.

  \begin{enumerate}
    \item Recopiez et complétez la loi de probabilités suivante (justifiez \emph{un seul} de vos résultats, puis donnez les autres sans justification.
  \end{enumerate}
  \begin{center}\begin{tabular}{lccccccc}
      \toprule
      Plus grand nombre & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
      \midrule
      Probabilité
      & $1/28$
      & \phantom{$?/28$}
      & \phantom{$?/28$}
      & \phantom{$?/28$}
      & \phantom{$?/28$}
      & \phantom{$?/28$}
      & \phantom{$?/28$}
      \\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
  \begin{enumerate}[resume]
    \item En utilisant le tableau de la question précédente, calculez les probabilités des évènement suivants.
      \begin{enumerate}[label={$\Alph*=$}]
        \item \enquote{Le plus grand des deux nombres est 5}.
        \item \enquote{Le plus grand des deux nombres est impair}.
        \item \enquote{Le plus grand des deux nombres est inférieur ou égal à 3}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}
  On tire deux boules au hasard :
  \begin{itemize}
    \item la première dans une urne contenant trois boules numérotées 1, 2 et 3 ;
    \item la deuxième dans une urne contenant deux boules numérotées 1 et 2.
  \end{itemize}
  On admet que le tirage des boules est équiprobable.

  \begin{enumerate}
    \item Compléter l'arbre suivant.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=3em, sibling distance=4em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=4em, sibling distance=2em]
          \node {}
          child {
            node {?}
            child {
              node {?}
              edge from parent
            }
            child {
              node {?}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {?}
            child {
              node {?}
              edge from parent
            }
            child {
              node {?}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node {2}
              edge from parent
            }
            child {
              node {1}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item Calculer les probabilités des évènements suivants.
      \begin{enumerate}[label={$\Alph*=$}]
        \item \enquote{Les deux boules portent le même numéro}.
        \item \enquote{La seconde boule porte un numéro inférieur ou égal à la première boule}.
        \item \enquote{Une des deux boules (au moins) porte le numéro 1}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
